\chapter{Referencial teórico}
\label{chp:referencial_teorico}

Como base do conteúdo a ser referenciado dentro deste trabalho, existem diversas tecnologias e conceitos que são de fundamental importância, de modo que seja entendido desde os comparativos das ferramentas a serem expostas e como interagem com o kernel. Assim temos a seguir os conceitos a serem tratados.


\section{Hypervisors}
Em essência é um software especial para virtualização de sistemas operacionais (SO), o qual cuida basicamente de 2 aspectos, a emulação de instruções privilegiadas, as quais apenas o SO instalado diretamente no hardware poderia fazer, e virtualização de dispositivos, estes sendo responsável por hardwares de entrada e saída de dados \cite{kernelscheepers}.

Assim atuando como um intermediário entre o hardware e os SOs podendo fazer o controle do uso dos recursos. Normalmente é utilizado para execução de sistemas feitos para uma arquitetura diferente do que o hardware suporta, isto é, um processador de arquitetura Risc executando um SO de arquitetura Cisc \cite{brief_history_qualcomm, what_are_qualcomm}.

Como exemplo temos o desenvolvimento mobile, em que a maioria dos dispositivos móveis possuem processadores do tipo Risc, como a Samsung e a Apple que utilizam arquitetura ARM, o que implica que não é possível rodar diretamente os softwares por desktops tradicionais de arquitetura Cisc x86. Em função desta diferença, para desenvolvimento de aplicações mobile, é necessária a utilização de um Hypervisor para que seja possível executar o sistema compatível com estes dispositivos \cite{best_mobile_processors_2022, apple_processor_spec, brief_history_qualcomm, what_are_qualcomm}.

\section{Syscalls - Chamadas de sistema}
\label{chp:referencial_teorico::sct:syscall}
É uma rotina que permite um processo em userland (isto é, qualquer processo que não seja do kernel) requisitar ações permitidas apenas por acessos privilegiados, isto é, uma aplicação sendo executada em nível de usuário solicita ao kernel acessos a funções privilegiadas do kernel, tais como leitura e escrita em arquivos e envio de dados na rede \cite{syscall-ibm, syscall-kerrisk}.

\section{Namespaces}
\label{chp:referencial_teorico::sct:namespace}
A tecnologia consiste em fazer o isolamento dos recursos a serem utilizados por determinado processo. Deste modo o namespaces é uma camada de interação que se encontra entre a execução propriamente dita e sua interação com kernel, tal como um proxy \cite{kernelscheepers}.

Esta camada que se encontra entre o processo e o kernel, atua quando determinado software executa uma Syscall e as estruturas do processo, das quais possuem determinado namespace, delimita quais recursos estão disponíveis para o processo.

Desta forma cria-se uma virtualização dos recursos que estão disponíveis e quais são eles, uma vez que a resposta para o software a ser executada é dada pelas configurações daquele namespaces sobre o qual a aplicação roda. Sendo esta a base para criação de containers, a limitação dos recursos, dos quais trata-se de um processo, o qual roda de maneira isolada em um SO.

Por fim, uma vez compreendida sua função, é necessário a compreensão de quais tipos de namespaces estão disponíveis uma vez que utilize-se o kernel GNU/Linux.

\begin{itemize}
    \item \textbf{mnt}: Pontos de montagem no sistema.
    \item \textbf{PID}: Id de processo.
    \item \textbf{net}: Stack de rede.
    \item \textbf{IPC}: Comunicação entre processos.
    \item \textbf{usr}: Usuário de sistema.
    \item \textbf{UTS}: Unix Timesharing System, para sincronização entre processos independente.
\end{itemize}

Sendo então estes os namespaces que existem na atualidade para fazer o isolamento de determinado processo aos recursos que são disponibilizados pela kernel.

\section{Cgroups}
\label{chp:referencial_teorico::sct:cgroup}
O controle de grupos, também chamado de cgroups, é a ferramenta para controle de uso do recurso, sendo esses de alguns tipos diferentes, mas em seu cerne trata-se de controle de quantidade de uso deste, ou seja quanto tempo ou banda de utilização de determinado recurso estaria liberado para um determinado processo do qual se encontra sob aquele cgroup \cite{kernelscheepers, secrypt22}.

Compreendido que se trata do uso de recurso, aqueles que estão sob controle de determinado grupo, pode-se limitar o uso da CPU e utilização de blocos de I/O (entrada e saída de dados). Deste modo, determina-se quanto tempo de processamento está disponível e/ou quantos bytes estão disponíveis na entrada e saída do processo, seja ela utilização de rede (internet), escrita e leitura de arquivos, etc.

\input{text/desenvolvimento/referencial_teorico/virtualizacao}
